%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Admin]{Administration Linux-PAM}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \pagetitre{Linux-PAM - Administration}
\note[item]{}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Généralités]{Généralités}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{En pratique : fichiers, paquets\dots}
  \bigskip
  \begin{itemize}
\bigskip
  \item Implémentation : bibliothèque dynamique \file{libpam.so}\\
\bigskpip
  \item Paquets
    \begin{itemize}
    \item configuration minimale : \pkg{libpam0g} + \pkg{libpam-modules}
    \item +50 modules complémentaires : \pkg{libpam-*}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Configuration
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/pam.conf} + \file{/etc/pam.d/*}
    \item \file{/etc/security/*}
    \item d'autres fichiers de configuration, par module...
    \end{itemize}
\medskip
  \item Binaires modules : \file{/lib/security/pam\_MODULE.so}
\medskip
  \item Logs
    \begin{itemize}
    \item utilise \cmd{syslog}, facility \cmd{auth}
    \item fichier (par défaut) \file{/var/log/auth.log}
    \end{itemize}
  \end{itemize} 

\note[item]{Rappel syslog -> /etc/rsyslog.conf}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{PAM : les 4 gestionnaires (services, types\dots)}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item \cmd{auth} : ambigüité
    \begin{itemize}
    \item \textit{authentication} : authentification
    \item \textit{authorization} : permissions (\textit{set credentials})
    \end{itemize}
  \bigskip
  \item \textit{account management} : limitations d'accès auxiliaires\\
    (horaires, ressources, origine...)
  \bigskip
  \item \textit{session management}
    \begin{itemize}
    \item ouverture : montage, logs, permissions sur les périphériques...
    \item fermeture
    \end{itemize}
  \bigskip
  \item \textit{password} (le mal nommé)\\
    mise à jour du ``mot de passe'' et de tous les \textit{auth. token}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Les logs - TP 1}
  \bigskip
  \begin{enumerate}
  \item Examiner \file{/var/log/auth.log} pendant des connexions
    \begin{itemize}
    \item \cmd{login}
    \item \cmd{su}
    \item \cmd{sudo}
      \note[item]{Rappel /etc/sudoers, définition}
    \item \cmd{ssh}
    \end{itemize}
  \bigskip
  \item (Optionnel) mettre les logs \cmd{cron} dans un fichier séparé
  \bigskip
  \item Utiliser le module \file{pam\_warn} pour tracer la pile PAM
  \end{enumerate}  

\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Configuration PAM}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Généralités
    \begin{itemize}
    \item Hypothèse du répertoire \file{/etc/pam.d}
    \item Une \stress{pile} de règles pour chaque \stress{(service, gestionnaire)}\\ 
      (cf routage, \cmd{iptables})
    \item Chaque fichier : nom du service (=application) ``pamifié''
    \item Services ``virtuels'' \code{common-*} et \code{other}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Syntaxe d'une ligne standard\\
    \verb=<type> <control> <module>.so  [arguments]=
\bigskip
  \item Contrôles (simplifiés)
    \begin{description}
    \item[required] requis ; sinon échec final
    \item[requisite] requis ; sinon échec immédiat
    \item[sufficient] réussite immédiate
    \item[optional] s'applique s'il est seul
    \item[include] inclusion d'un fichier ``ouvert''
    \item[substack] inclusion d'un fichier ``fermé''
    \end{description}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Contrôle - syntaxe étendue}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item \shell{[valeur-retour-1=action1 ...]}
\bigskip
  \item Les valeurs de retour : 35 normalisées - cf SAG
\bigskip
  \item Les actions : 6 + 1
    \begin{description}
    \item[ignore] sans effet sur la pile
    \item[bad] échec
    \item[die] échec immédiat - termine la pile
    \item[ok] succès
    \item[done] succès immédiat - termine la pile
    \item[reset] réinitialise l'état du retour et continue
    \item[N] saute les $N$ règles suivantes de la pile
    \end{description}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{TP - prise en main de PAM}
  \bigskip
  \begin{enumerate}
  \item Créer un utilisateur de test \code{casimir} et regarder l'effet dans les logs PAM
  \item Interdire l'accès à \code{casimir} sur \code{tty2}
  \item Interdire tous les accès sur \code{tty2} sauf pour \code{casimir}
  \item Permettre une authentification sans mot de passe à tous sauf \code{root} sur \code{tty6}
  \item Interdire tous les accès entre 0h et 6h
  \item \dots
  \end{enumerate}  
\note[item]{1}
\note[item]{pam\_unix(passwd:chauthtok): password changed for casimir}
\note[item]{il n'y a pas que PAM dans auth.log} 
\note[item]{2} 
\note[item]{pam.d/login + account  required pam\_access.so}
\note[item]{security/access.conf: - : allegre : tty2}
\note[item]{3} 
\note[item]{ + : allegre : tty2 // - : ALL : tty2}
\note[item]{4} 
\note[item]{ - : root : tty6  //  + : ALL : tty6  //  - : ALL : ALL}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{TP - tests et débogage}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Les logs
    \begin{itemize}
    \item renseigner l'administrateur : \code{pam\_warn}
    \item renseigner l'utilisateur : \code{pam\_echo}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Le débogage
    \begin{itemize}
    \item forcer un comportement dans la pile PAM : \code{pam\_debug}
    \item ``saboter'' \code{su} (pour voir) en l'ouvrant à tous
    \item et en fermant \code{sudo} à tous
    \item pareil avec \code{pam\_permit} et \code{pam\_deny} ?
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Pour aller plus loin : des modules externes
    \begin{itemize}
    \item installer les \code{pam-modules} (1.6) de S. Poznyakoff 
      \url{http://gray.gnu.org.ua/projects/}
    \item \file{pam\_log} : module de log formaté
    \item \cmd{pamck} : teste toute combinaison (application, type)
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{dans /etc/ld.so.conf : /usr/local/lib/security} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{TP - Identification par clé USB}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Installation
    \begin{itemize}
    \item \url{http://pamusb.org} d'Andrea Luzzardi
    \item paquets \pkg{libpam\_usb} + \pkg{pamusb-tools} (0.42)
    \item dépendance sur \pkg{pmount} : montage utilisateur en ligne
    \end{itemize}
\bigskip  
  \item Configuration et tests
    \begin{itemize}
    \item \shell{pamusb-conf -\,-add-device <maclé>}
    \item \shell{pamusb-conf -\,-add-user <nom>}
    \item \shell{pamusb-check <nom>}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Pour aller plus loin : les agents
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{PAM - pour aller plus loin}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Quelques modules remarquables
    \begin{description}
    \item[nufw] module PAM du pare-feu authentifiant \code{nufw}
    \item[geoip] similaire à \code{pam\_access} mais basé sur la géolocalisation de la source
    \item[pkcs11] (...) authentification basée sur une carte à puce
    \item[ssh] un SSO basé sur ssh
    \end{description}
\bigskip
  \item Le retour aux sources (développeurs C)
    \begin{itemize}
    \item TP : installer les sources de PAM (SourceForge)
    \item \url{http://sourceforge.net/projects/pam/develop}
    \item deux ``modules'' CVS :  \code{Linux-PAM, applications}
    \item références : ADG et MWG
    \item récupérer la liste des valeurs de retour significatives
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

